\input{config.tex}
\begin{document} 

\begin{multicols}{5}
\setlength{\premulticols}{1pt}
\setlength{\postmulticols}{1pt}
\setlength{\multicolsep}{1pt}
\setlength{\columnsep}{2pt}

\section*{Teorija aproksimacije}
\begin{align*}
    X\quad \dots& \quad \text{vekt. prostor katerega el. aproksimiramo} \\
    S \subseteq X \quad \dots& \quad  \text{podprostor aproksimantov} \\
    A: X \to S \quad \dots& \quad \text{operacijska shema (operator)}
\end{align*}

Prileganje aproksimanta ocenimo z normo:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Neskončna norma} 
    \[ \| f \|_{\infty, [a,b]} = \max_{x \in [a, b]} | f(x) | \]
    \textit{Numerični približek:} na intervalu $[a, b]$ izberemo konkčno mnogo točk $a \leq x_0 < x_1 < \dots < x:n \leq b$. 
    \[ \| f \|_{\infty, [a,b]} = \max_{i = 0, \dots, n} | f(x_i) | \]
    \item \textbf{Druga norma} 
    \begin{align*}
        \| f \|_{2} &= \sqrt{\langle f, f \rangle} &
        \langle f, g \rangle &= \int_a^b f(x) g(x) \rho(x) dx 
    \end{align*}
    Standardni skalarni produkt: $\rho \equiv 1$.

    \textit{Numerični približek:} vzamemo diskretni skalarni produkt.
    Na intervalu $[a, b]$ izberemo konkčno mnogo točk $a \leq x_0 < x_1 < \dots < x:n \leq b$.
    \[\langle f, g \rangle = \sum_{i=0}^n f(x_i) g(x_i) \rho(x_i) dx\]
\end{itemize}

\subsection*{Optimalni aproksimacijski problem}
Za $f \in X$ iščemo aproksimant $\hat{f} \in S$, da je
\[ \| f - \hat{f} \| = \min_{s \in S} \| f - s \| \]

\subsection*{Aproksimacija po metodi najmanjših kvadratov}
Naj bo $X$ vektorski prostor nad $\mathbb{R}$ s skalarnim produktom $\langle \cdot, \cdot \rangle$ in normo $\| \cdot \|_2 = \sqrt{\langle \cdot, \cdot \rangle}$ 
\[ S = \text{Lin}\{l_1, l_2, \dots, l_n\} \subseteq X \]

Iščemo \textbf{element najboljše aproksimacije po MNK} $f^* \in S$, da $\| f - f^* \| = \min_{s \in S} \| f - s \| $

\textit{Izrek:} $f^*$ je el. najboljše aproksimacije po MNK $\iff$ $f-f^* \perp S$ $\iff$
$f-f^* \perp l_i \quad \forall i = 1,\dots n$

\[ f^* = \alpha_1 l_1 + \dots + \alpha_n l_n\]

Iz zgornjega izreka sledi:
\begin{align*}
\langle f - f^*, l_i \rangle &= 0 \quad \forall i\\
\langle f - \sum_{j=1}^n \alpha_j l_j, l_i \rangle &= 0 \quad \forall i\\
\langle f, l_i\rangle - \sum_{j=1}^n \alpha_j \langle  l_j, l_i \rangle &= 0 \quad \forall i\\
\end{align*}
V matrični obliki:
\[
    \underbrace{\begin{bmatrix}
        \langle l_1, l_1 \rangle & \dots & \langle l_n, l_1 \rangle \\
        \vdots & \ddots & \vdots \\
        \langle l_1, l_n \rangle & \dots & \langle l_n, l_n \rangle
    \end{bmatrix}}_{\text{Grammova matrika $G$}}
    \begin{bmatrix}
        \alpha_1 \\
        \vdots \\
        \alpha_n
    \end{bmatrix}
    =
    \begin{bmatrix}
        \langle f, l_1 \rangle \\
        \vdots \\
        \langle f, l_n \rangle
    \end{bmatrix}
\]

$G$ je simetrična pozitivno definitna matrika. Numerično tak sistem rešimo z razcepom Choleskega.


Reševanje sistema linearnih enačb se izognemo tako, da bazo za $S$ ortonormiramo. Tedaj je $G = I$ in
\[ f^* = \sum_{i=1}^n \langle f, l_i \rangle l_i \]

\subsubsection*{Gram-Schmidtova ortogonalizacija}
Definirajmo projekcijo vektorja $v$ na $u$
\[\textmd{proj}_u(v) = \frac{\langle v,u \rangle}{\langle u,u \rangle}u\]
Če želimo \emph{orotogonalizirati} $k$ linearno neodvisnih vektorjev $v_1, ..., v_k$, uporabimo postopek:
\begin{equation*}
    \begin{aligned}
    u_1 &= v_1 \\
    u_2 &= v_2 - \textmd{proj}_{u_1}(v_2) \\
    u_3 &= v_3 - \textmd{proj}_{u_1}(v_3) - \textmd{proj}_{u_2}(v_3) \\
    &\; \ \vdots \\
    u_k &= v_k - \sum_{j=1}^{k-1} \textmd{proj}_{u_j}(v_k)
    \end{aligned}
\end{equation*}


\subsection*{Enakomerna aproksimacija zveznih funkcij s polinomi}
Za dano funkcijo $f \in \mathcal{C}([a,b])$ iščemo \textbf{polinom najboljše enakomerne aproksimacije} $p^* \in \mathbb{P}_n$, za katerega velja
\[ \| f - p^* \|_{\infty, [a,b]} = \min_{p \in \mathbb{P}_n} \| f - p\|_{\infty, [a,b]} = \min_{p \in \mathbb{P}_n} \max_{x \in [a, b]} | f(x) - p(x) | \]

\textit{Izrek:} Naj bo $f \in \mathcal{C}([a, b])$. Če je polinom $p \in \mathbb{P}_n$ takšen,
da \textbf{residual} $r = f - p$ doseže svojo normo $\| r \|_{\infty, [a,b]}$ alternirajoče:
$n+2$ tokčah $x_i$, $a \leq x_0 < \dots < x_{n+1} \leq b$ 
\[ r(x_i)r(x_{i+1}) < 0 \qquad \forall i=0, \dots, n \]
potem je $p$ polinom najboljše enak. aproks. za $f$ na $[a, b]$.

\subsubsection*{Remesov postopek}
Vhodni podatki: funkcija $f$, interval $[a,b]$, stopnja $n$, toleranca $\varepsilon$

Izberi množico točk $E_0 = \{ x_i,\ a \leq x_0 < \dots < x_{n+1} \leq b \}$.

\textbf{Minimaks} za funkcijo $f$ na $E$ je
\[M_n(f, E) = \min_{p \in \mathbb{P}} \max_{x \in E} | f(x) - p(x) | = |m|\]

Ponavljaj $k = 0, 1, 2, \dots$:
\begin{itemize}
    \item Poišči polinom $p_k^* \in \mathbb{P}_n$, ki zadošča pogoju:
    \[ f(x_i) - p_k^* = (-1)^i m \qquad \forall i = 0, 1, \dots, n+2 \]
    \item Poišči ekstrem residuala $r_k = f - p_k^*$. To je $u \in [a,b]$, da
    \[ |r_k(u)| = \| r_k \|_{\infty, [a,b]} \]
    \item Če je $|r_k(u)| - |m| < \epsilon$, potem končaj in vrni $p^* = p_k^*$. 
    Sicer pa naredimo zamenjavo točk v množici $E_k$ z $u$ tako, da ogranimo alternacijo residuala.
\end{itemize}

\subsection*{Interpolacija}
Podane so vrednosti izbarne funkcije $f$ v $n+1$ paroma različnih točkah $x_i$ (\textbf{interpolacijske točke}),
iščemo neko preprostejšo funkcijo $g$ (\textbf{interpolacijska funkcija}), ki zadošča pogoju:
\[ f(x_i) = g(x_i) \qquad i = 0, 1, \dots, n \]

\subsection*{Polinomska interpolacija}
$f \in \mathcal{C}([a,b])$, $a \leq x_0 < \dots < x_n \leq b$. Iščemo polinom
\[ p(x) = a_0 + a_1 x + a_2 x^2 + \dots + a_n x^n \]
ki zadošča pogoju $f(x_i) = p(x_i)$ za $i = 0, 1, \dots, n$. 
\[
\underbrace{\begin{bmatrix}
    1 & x_0 & x_0^2 & \dots & x_0^n \\
    1 & x_1 & x_1^2 & \dots & x_1^n \\
    \vdots & &        &       & \vdots \\
    1 & x_n & x_n^2 & \dots & x_n^n \\
\end{bmatrix}}_{\text{Vandermondova matrika $V$}}
\begin{bmatrix}
    a_0 \\
    a_1 \\
    \vdots \\
    a_n
\end{bmatrix}
=
\begin{bmatrix}
    f(x_0) \\
    f(x_1) \\
    \vdots \\
    f(x_n) \\
\end{bmatrix}
\]
\[ det V = \prod_{0 \leq j < i \leq n} (x_i - x_j) \neq 0\]
Vidimo, da je polinom $p$ enolično določen.

\subsubsection*{Lagrangeova oblika interpolacijskega polinoma}
\[ l_{i, n}(x) = \prod_{\substack{j=0 \\ j\neq i}}^n \frac{x-x_j}{x_i - x_j} \qquad i = 0, \dots, n \]

% ni ključno
Velja:
\[ 
l_{i,n}(x_j) = 
\begin{cases}
    1 & i = j \\
    0 & \text{sicer}
\end{cases}
\]
\textit{Lema:} $l_{i, n}$ so baza za $\mathbb{P}_n$.
%

Interpolacijski polinom v lagrangeovi obliki:
\[ p(x) = \sum_{i=0}^n f(x_i) l_{i,n}(x)\]

\subsubsection*{Newtonova oblika zapisa interpolacijskega polinoma}

Za bazo izberemo prestavljene potence: $1$, $(x-x_0)$, $(x-x_0)(x-x_1)$, \dots  


\textbf{Deljena diferenca} $[x_0, x_1, \dots, x_k] f$ je vodilni koeficient interpolacijskega polinoma
stopnje $k$, ki se s funkcijo $f$ ujema v točkah $x_0, x_1, \dots, x_k$. Sledi:
\[ p_k(x) = p_{k-1}(x) + [x_0, x_1, \dots, x_k] f (x-x_0)\dots (x-x_{k-1})\]
Rekurzivna zveza:
\begin{multline*}
    [x_i, x_{i+1}, \dots, x_{i+k}]f = \\
    = \begin{cases}
        \frac{f^{(k)}(x_i)}{k!} & {\scriptstyle x_i = x_{i+1} = \dots = x_{i+k}} \\
        \frac{[x_{i+1}, \dots, x_{i+k}]f- [x_i, \dots, x_{i+k-1}]f}{x_k-x_0} & {\scriptstyle x_i \neq x_{i+k} }
    \end{cases} 
\end{multline*} 

Newtonova oblika zapisa je torej:
\[ p(x) = \sum_{i=0}^n [x_0, \dots, x_i]f (x-x_0)\dots (x-x_{i-1}) \]

\textit{Če želimo, da se polinom n neki toči ujema tudi v $k$-tem odvodu, to točko $k$-krat ponovimo.}

\subsubsection*{Računanje vrednosti interpolacijskega polinoma v Newtonovi obliki}
\[ p(x) = d_0 1 + d_1(x-x_0) + d_2(x-x_0)(x-x_1) + \dots \]

\begin{koda}
vhodni podatki: $x_0, \dots, x_n, \ d_0, \dots, d_n, \ x$
$v_n \leftarrow d_n$
za $i = n-1, \dots, 0$:
    $v_i \leftarrow d_i + (x-x_i) v_{i+1}$

vrni $v_0$
\end{koda}

\subsubsection*{Kako izbrati točke na $[a,b]$?}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Ekvidistantne točke}: $h = \frac{b-a}{n}$, $x_i = a + ih$
    \item \textbf{Izbira pri kateri je dosežen minimum}
    \item \textbf{Čibiševe točke}
    \[ x_i = \frac{a+b}{2} + \frac{a-b}{2}\cos\left(\frac{2i+1}{2n+2} \pi\right) \qquad i = 0, \dots, n\]
\end{itemize}


\section*{Numerično odvajanje}
Kot približek odvoda funkcije $f$ v izbrenem $x$ vzamemo verdnost dovoda interpolacijskega
polinoma na točkah $x_0, \dots, x_n$ pri tem $x$.

\begin{align*}
    f(x) = p(x) + \omega(x)[x_o, x_n, x]f && \omega(x) = \prod_{i=0}^n (x-x_i) \\
    p(x) = \sum_{i=0}^n f(x_i) l_{i,n} && l_{i,n}(x) = \prod_{\substack{j=0 \\ j \neq i}}^n \frac{x-x_j}{x_i - x_j}
\end{align*}
Odvajamo 
\[
f'(x) = 
\underbrace{p'(x)}_{\mathclap{\text{približek}}} + 
\underbrace{\omega'(x)[x_0, \dots, x_n, x] f + \omega(x)([x_o, \dots, x_n, x] f)'}_{\text{napaka}}
\]

Odvod deljene niference:
\[ \frac{d}{dx} [x_0, \dots, x_n, x] f = [x_0, \dots, x_n, x, x] f\]

Interpolacijske točke ponavadi izberemo ekvidistntno, za $x$ pa izberemo kar eno izmed
interpolacijskih točk (npr. $x_k$). Potem dobimo:
\[ 
    f'(x_k) = p'(x_k) + 
    \underbrace{\omega'(x_k) \frac{f^{(n+1)}(\xi)}{(n+1)!}}_{\text{napaka}}
\]

\section*{Numerično integriranje}

Namesto $f$ integriramo aproksimacijski polinom na izbranih točkah $a \leq x_0 < \dots < x_n \leq x_n$ (\textbf{vozli}).
\[
f(x) = p(x) + \omega(x) [x_0, \dots, x_n, x] f
\]
\begin{align*}
    p(x) = \sum_{i=0}^n f(x_i) l_{i,n}(x) && \omega(x) = \prod_{i=0}^n (x-x_i)
\end{align*}

Kvadraturna formula oz. integracijsko pravilo
\[
\underbrace{\int_a^b f(x) dx}_{Sf} =
\underbrace{\int_a^b p(x) dx}_{Ff} +
\underbrace{\int_a^b \omega(x)[x_0, \dots, x_n, x]f dx}_{Rf} 
\]

\begin{multline*}  
    \int_a^b p(x) dx = 
    \int_a^b \sum_{i=0}^n f(x_i) l_{i,n}(x) dx = \\
    = \sum_{i=0}^n f(x_i) \underbrace{\int_a^b l_{i,n}(x) dx}_{\text{utež } A_i} = 
    \sum_{i=0}^n A_i f(x_i)
\end{multline*}

\subsubsection*{Red integracijskega pravila}
je enak $m$, če je pravilo točno ($Rf = 0$) za vse polinome stopnje manjše ali enake $m$ ni pa točno ($Rf \neq 0$) za polinome višje stopnje kot $m$.

\textit{Dovolj je preveriti bazne polinome.}

\subsection*{Newton-Cotesova pravila}
Vozle izberemo ekvidistantno.
\begin{align*}
    h = \frac{b-a}{n} && x_0 = a && x_i = x_0 + ih; \quad i = 0, 1, \dots, n
\end{align*}

Ločimo pravila \textbf{zaprtega tipa} pri katerih upoštevamo krajišča in \textbf{odprtega tipa} pri katerih jih ne.

\subsubsection*{Trapezno pravilo}
\[ \int_{x_0}^{x_1} f(x) dx = \frac{h}{2} (f(x_0) + f(x_1)) + Rf\]
\[ Rf = \int_{x_0}^{x_1} (x-x_0)(x-x_1) [x_0, x_1, x] f dx = -\frac{h^3}{12} f''(\xi)\]

\subsubsection*{Simpsonovo pravilo}
\[ \int_{x_0}^{x_2} f(x) dx = \frac{h}{3} (f(x_0) + 4f(x_1) + f(x_2)) + Rf\]
\[ Rf = -\frac{h^5}{90} f^{(4)}(\xi)\]

\subsubsection*{Ocena napake in Richardsonova ekstrapolacija}
Integral računamo s sestavljenim Newton-Cotesovim pramilom. S $F_h$ označimo približek, ki ga dobimo s 
korakom $h$. Predpostavimo, da velja:

\[ I = F_h + c_0 h^p + \mathcal{O}\left( h^{p+1} \right)\]

Kjer je $c_0$ konstanta odvisna samo od $h$.

Natančnješi (ekstrapoliran) približek:
\[ I = \frac{2^p F_{h/2} - F_h}{2^p - 1} + \mathcal{O}\left(h^{p+1}\right)\]

Ocena za napako iz primerjave $F_h$ in $F_{h/2}$:
\begin{align*}
    I = F_{h/2} + \underbrace{\frac{F_{h/2} - F_h}{2^p - 1}}_{\mathclap{\text{ocena napake $F_{h/2}$}}} + \mathcal{O}\left( h^{p+1} \right) \\
    I = F_{h} + \underbrace{2^p\frac{F_{h/2} - F_h}{2^p - 1}}_{\mathclap{\text{ocena napake $F_{h}$}}} + \mathcal{O}\left( h^{p+1} \right) \\
\end{align*}
\subsection*{Gaussova pravila}
Vozle ($x_i$) in uteži ($A_i$) izračunamo tako, da bo pravilo čim višjega reda.

\[ \int_a^b f(x) dx = \sum_{i=0}^n A_i f(x_i) + Rf \]

Imamo $2(n+1)$ neznank, ki jih doličimo tako, da bo pravilo reda $2n+1$:
\[ \int_a^b x^k dx = \sum_{i=0}^n A_i x_i^k \qquad k=0,1,\dots, 2n+1\]

Želimo ločiti enačbe za neznanke uteži od neznank za vozle. Vozle laho izračunamo iz linearnega sistema ($n+1$) enačb:
\begin{align*}
    \omega(x) = (x-x_0)\dots (x-x_n) \\
    \int_a^b \omega(x) x^k dx = 0 \qquad k = 0,\dots, n
\end{align*}

\textit{Izrek:} za funkcijo $f \in \mathcal{C}^{2n+2}([a,b])$ je napaka Gaussovega pravila reda $2n+1$
\[ Rf = \frac{f^{(2n+2)}(\xi)}{(2n+2)!} \int_a^b \omega^2(x) dx \]

\subsection*{Integrali v več dimenzijah}
Fubinijev izrek:
\begin{multline*}
    I = \iint_{[a,b]\times [c,d]} f(x, y) dx dy = \\ 
    = \int_a^b dx \int_c^d f(x,y) dy = \int_c^d dy \int_a^b f(x, y) dx
\end{multline*}
\end{multicols}
\end{document}